\documentclass[a4paper]{article} 
\usepackage{mathtools, amssymb, amsthm}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{thmtools}
\usepackage{a4wide}

% environments
\declaretheoremstyle[notefont=\bfseries,notebraces={}{},headpunct={},postheadspace=1em]{handstyle}
\declaretheorem[style=handstyle,numbered=no,name=Opgave]{opghand}
\theoremstyle{definition}                            
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}
\newenvironment{uitwerking}{\begin{proof}[Uitwerking]}{\end{proof}}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}

% operators
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\vspan}{span}
\DeclareMathOperator{\binomial}{Bin}
\DeclareMathOperator{\im}{im}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}

% set letters
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\EE}{\mathbb{E}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\TT}{\mathbb{T}}

% extra commando's
\newcommand{\twovector}[2]{\left(\begin{smallmatrix} #1 \\ #2 \end{smallmatrix}\right)}
\newcommand*\diff{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

%% Document
\begin{document}

%% Kopregel
\title{Modulen en Categorieën Huiswerk 3}
\author{Wouter Rienks, 11007745}
\maketitle
\begin{opghand}[3.6]
Zij $R$ een ring en
\[
0 \rightarrow M \rightarrow E \rightarrow N \rightarrow 0
\]
een kort exacte rij van $R$-modulen. Neem aan dat $M$ kan worden voortgebracht door $m$ elementen, en dat $N$ kan worden voortgebracht door $n$ elementen. Toon aan dat $E$ kan worden voortgebracht door $m+ n$ elementen.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Schrijf $x_1, \dots, x_m$ voor de voortbrengers van $M$ en $y_1, \dots, y_n$ voor de voortbrengers van $N$. We geven de afbeeldingen een naam door $\varphi: M \to E$ en $\psi: E \to N$. Omdat $\psi$ surjectief is bestaat er voor alle $i \in \{1, \dots, n\}$ een $e \in E$ met $\psi(e) = y_i$. Er bestaan dus $e_1, \dots, e_{n + m} \in E$ zodat
\begin{align*} 
\varphi(x_i) = e_i &\text{ als }i \in \{1, \dots, m\}, \\
\psi(e_i) = y_{i - m} &\text{ als } i \in \{m + 1, \dots, n\}.
\end{align*}
We tonen aan dat deze $e_i$ samen $E$ voortbrengen. Pak dus $e \in E$. Aangezien de $y_i$ samen $M$ voortbrengen bestaan er $r_1, \dots, r_n \in M$ met $\psi(e) = r_1 y_1 + \dots + r_n y_n$. Dan zal dus
\[
\psi\(e - \sum_{i = 1}^{n} r_ie_{i + m}\) = \psi(e)- \sum_{i = 1}^{n} r_i y_i = \psi(e) - \psi(e) =  0. 
\]
Dus $e - \sum_{i = 1}^{n} r_ie_{i + m} \in \ker(\psi) = \im(\varphi)$. Dus er bestaat een $t \in M$ met $\varphi(t) = e - \sum_{i = 1}^{n} r_ie_{i + m}$. Aangezien de $x_i$ samen $M$ voortbrengen bestaan er $t_1, \dots, t_m$ met $\sum_{i = 1}^m t_i x_i = t$. Er volgt dat
\[
\sum_{i = 1}^m t_ie_i + \sum_{i = 1}^nr_i e_{i + m} = \sum_{i = 1}^m t_i \varphi(x_i) + \sum_{i = 1}^nr_i e_{i + m} = \varphi(t) + \sum_{i = 1}^nr_i e_{i + m} = e.
\]
Dus de $e_i$ brengen $E$ voort, en het zijn er precies $n + m$, dus $E$ kan worden voortgebracht door $m + n$ elemeten.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[3.8]
Zij $R$ een hoofdideaaldomein en laat $p \in R$ irreducibel. Laat $e_1, e_2$ niet-negatieve gehele getallen. Toon aan dat er een isomorfisme van $R$-modulen is 
\[
\Hom_R(R / p^{e_1}R, R / p^{e_2}R) \cong R / p^eR
\]
met $e = \min\{e_1, e_2\}$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Laat $H := \Hom_R(R / p^{e_1}R, R / p^{e_2}R)$. Neem eerst aan $e_1 \geq e_2$. Beschouw 
\[
\varphi: H \to R / p^eR: f \mapsto f(1).
\]
Dit is een welgedefiniëerde afbeelding, want $e_2 \leq e_1$ dus $e = e_2$ en $f(1) \in R / p^{e_2}R$. Het is overduidelijk dat $\varphi$ een $R$-lineaire afbeelding is, dus het volstaat na te gaan dat $\varphi$ een bijectie is. Omdat $e_2 \leq e_1$ zal $(p^{e_2}) \subset (p^{e_1})$ als idealen in $R$, dus laat
\[
\pi: (R / p^{e_1}R) \to (R / p^{e_2}R): x + R / p^{e_1}R \mapsto x + R / p^{e_2}R
\]
de bijbehorende projectieafbeelding van restklassen.

We tonen eerst aan dat $\varphi$ surjectief is, pak daartoe $t \in R / p^eR$. Definiëer de afbeelding $f \in H$ door $f(r + R / p^{e_1}R) = \pi(r + R / p^{e_1}R)t$, hier is $f$ een $R$-lineaire afbeelding omdat $\pi$ een ringhomomorfisme is. En $f(1) = \pi(1)t = t$, dus $\varphi$ is surjectief. We tonen nu aan dat $\varphi$ injectief is, dus stel $\varphi(f) = 0$. Dan $f(1) = 0$. Dus voor $r \in R$ zal $f(r + p^{e_1}R) = (r + p^{e_2}R)f(1) = 0$, dus $f \equiv 0$ en $\varphi$ is injectief. Dus $\varphi$ is een bijectie en $H \cong R / p^eR$. 
 
Resteert het geval $e_1 \leq e_2$. Laat dan $q = p^{e_2 - e_1}$. Aangezien voor elke $f \in H$ en $t \in R$ geldt 
\[
p^{e_1}f(t+ R / p^{e_1}R) = f(p^{e_1}t + R / p^{e_1}R) = f(0 + R / p^{e_1}R) = 0
\]
volgt dat $\im(f) \subset (q + R / p^{e_2}R)$ (dit volgt uit unieke factorisatie in het hoofdideaaldomein $R$, het beeld van $f$ moet 0 zijn modulo $p^{e_2}$ dus al minstens $e_2 - e_1$ factoren $p$ bevatten). Laat nu
\begin{align*}
\pi: (q + R/p^{e_2}R) \to R / p^eR: &\qquad qt + R / p^{e_2}R \mapsto t + R / p^{e_1}R, \\
\varphi: H \to R / p^eR: &\qquad f \mapsto \pi(f(1)).
\end{align*}
Vanwege het argument hierboven is $\varphi$ goed gedefiniëerd als $\pi$ goed gedefiniëerd is, want we zagen dat $\im(f) \subset (q + R/p^{e_2}R)$. En $\pi$ is goed gedefiniëerd, want als $qt_1 + R/p^{e_2}R = qt_2 + R/p^{e_2}R$, dan zal $p^{e_2} \mid q(t_1 - t_2)$, en dus ook $p^{e} \mid t_1 - t_2$ (we gebruiken weer unieke factorisatie, merk op $e_1 = e$). Dus $\varphi$ is een welgedefiniëerde afbeelding, het is duidelijk dat $\pi$ en $\varphi$ ook $R$-lineair zijn. 

Dus resteert na te gaan dat $\varphi$ een bijectie is, dan volgt $H \cong R / p^eR$. We tonen eerst aan dat $\varphi$ surjectief is, pak daartoe $x + R / p^eR \in R / p^eR$. Laat $y = qx$, en definiëer vervolgens $f: R / p^{e_1}R \to R / p^{e_2}R$ door $f(t + R / p^{e_1}R) = tqx + R/p^{e_2}R$. Dan is $f$ duidelijk een $R$-lineaire afbeelding, en welgedefiniëerd want als $t_1 + R / p^{e_1}R = t_2 + R / p^{e_2}R$ dan zal $p^{e_1} \mid t_1 - t_2$, dus omdat $p^{e_2} \mid q(t_1 - t_2)$ zal $f(t_1 + R / p^{e_1}R) = f(t_2 + R / p^{e_2}R)$. Omdat $f(1 + R/ p^{e_1}R) = qx + R / p^{e_2}R$ zal $\varphi(f) = x + R / p^{e}R$, dus $\varphi$ is surjectief.

Resteert na te gaan dat $\varphi$ injectief is, dus stel $f \in H$ met $\varphi(f) = 0$. Dan $\pi(f(1)) = 0$, dus $f(1) = 0$, immers $\pi$ is injectief want als $\pi(qt + R / p^{e_2}R) = 0$ dan bevat $t$ minstens $e_1$ factoren $p$, dus $qt$ bevat $e_2$ factoren $p$ en $qt + R / p^{e_2}R = 0 + R / p^{e_2}R$. Dus $f \equiv 0$ want het beeld van $1$ legt $f$ uniek vast omdat $f$ een $R$-lineaire afbeelding is. Hiermee is het bewijs voltooid.
\end{oplossing}
\begin{opghand}[3.12]
Zij $K$ een lichaam en $f \in K[X]$ een monisch polynoom. Beschouw het $K[X]$-moduul 
\[
V := K[X] / (f).
\]
Laat zien dat het karakteristieke polynoom van de afbeelding $v \mapsto X \cdot v$ van de $K$-vectorruimte $V$ gelijk is aan $f$.
\end{opghand}
\begin{oplossing}
Laat $k = \deg(f)$. Merk op dat $\{1, \dots, X^{k - 1}\}$ een basis is voor $V$. Schrijven we
\[
f = \left[\sum_{i = 0}^{k - 1} a_iX^i\right] + X^k,
\]
dan wordt het endomorfisme $v \mapsto X \cdot v$ ten opzichte van onze basis gegeven door de $k \times k$-matrix
\[
M := \begin{pmatrix}
0 & 0 & \hdots & 0 & -a_0 \\
1 & 0  & \hdots  & 0& -a_1 \\
\vdots  & \ddots & \ddots & \vdots & \vdots \\
0 & \hdots & 1& 0 & -a_{k - 2} \\
0 & \hdots & 0 & 1 & -a_{k - 1}
\end{pmatrix}.
\]
We willen dus het karakteristieke polynoom $\det(\lambda I - M)$ bepalen. Onwikkelen we deze determinant naar de laatste kolom, dan zien we dat 
\[
\det(\lambda I - M) = \sum_{i = 0}^{k - 1} (-1)^{k + i - 1} a_i \det \begin{pmatrix}
A_{i, k} & 0\\
0& B_{i, k} 
\end{pmatrix} + \lambda^n,
\]
waar $A_{i, k}$ een $i \times i$ bovendriehoeksmatrix is met $-1$'s op de diagonaal en $\lambda$'s erboven, en $B_{i, k}$ een $k - i - 1\times k - i - 1$ onderdriehoeksmatrix is met $\lambda$'s op de diagonaal en $-1$'s eronder. Er volgt dat
\[
\det \begin{pmatrix}
A_{i, k} & 0\\
0& B_{i, k} 
\end{pmatrix} = \lambda^i(-1)^{k - i - 1},
\]
zodat
\[
\det(\lambda I - M) = \sum_{i = 0}^{k - 1} a_i \lambda^i + \lambda^n = f(\lambda),
\]
zoals verlangd.
\end{oplossing}
\end{document}
